\documentclass[spanish,a4paper,12pt]{book}
\usepackage{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{eurosym}
\input{lyxpackages.sty}
\input{IFC2-packages.sty}
\input{IFC2-macros.sty}
\begin{document}


\chapter*{Abreviaturas y convenios}


\section*{Abreviaturas}

\begin{multicols}{2}

{\small ecS} {\small ecuación de} \noun{\small Schrödinger}{\small \par}

{\small ecD ecuación de} \noun{\small Dirac}{\small \par}

{\small ecO ecuación de ondas}{\small \par}

{\small ecM ecuaciones de} \noun{\small Maxwell}{\small \par}

{\small CG coeficientes} \noun{\small Clebsch}{\small -}\noun{\small Gordan}{\small \par}

{\small exSG experimento} \noun{\small Stern}{\small -}\noun{\small Gerlach}{\small \par}

{\small esMB estadística de} \noun{\small Maxwell}{\small -}\noun{\small Boltzmann}{\small \par}

{\small esBE estadística de} \noun{\small Bose--Einstein}{\small \par}

{\small esFD estadística de} \noun{\small Fermi--Dirac}{\small \par}

{\small sr sistema de referencia}{\small \par}

{\small CM centro de masas}{\small \par}

\end{multicols}


\section*{Unidades y terminología}

Se utilizará de modo preferente el sistema cgs. Atención a las constantes
en las ecuaciones del electromagnetismo.

\begin{description}
\item [estacionaria]se dice de una magnitud que es constante en el tiempo
(con derivada parcial respecto al tiempo nula).
\item [homogénea]se dice de una magnitud que no es función de punto (las
derivadas parciales respecto a coordenadas espaciales son nulas).
\end{description}

\section*{Notación}


\subsection*{Operadores}

En modo matemático \LaTeX{} (y por tanto LyX)
utiliza por defecto números tipo \emph{Roman} mientras qye los caracteres
son tipo \emph{Italic.} Para caracterizar las magnitudes físicas escalares
utilizaremos letras de tipo \emph{itálica} en cursiva. Ejemplos son
la distancia al origen $r$, la frecuencia $\omega$ o la energía
$E$. Las magnitudes vectoriales vendrán escritas en \emph{Roman}
negrita como, por ejemplo, $\mathbf{B}$ y $\mathbf{p}$ que son respectivamente
la inducción magnética y el momento lineal. Para los operadores se
utilizarán letras \emph{Roman} ($\mathrm{r},\,\mathrm{H}$ respectivamente
el operador asociado a la coordenada radial y el hamiltoniano) excepto
si son operadores vectoriales en los que emplearemos letras \emph{rectas}
y sencillas mediante la font \emph{Sans Serif} ($\mathsf{L},\,\mathsf{p},\,\mathsf{r}$
son el momento angular orbital, el momento lineal y el operador asociado
al vector de posición). En el cuadro \ref{t: not operadores} situamos
juntas para su comparación algunas magnitudes físicas y el observable
asociado.%
\begin{table}[!hbtp]
\begin{longtable}{c|c|c|c|c|c}
{\large Magnitud}&
{\large Posición}&
{\large Distancia}&
{\large M. lineal}&
{\large M. angular}&
{\large Energía}\tabularnewline
\hline
{\large Símbolo Mag.}&
\textsf{\large $\mathbf{r}$}&
\textsf{\large $r$}&
\textsf{\large $\mathbf{p}$}&
\textsf{\large $\mathbf{L}$}&
\textsf{\large $H$}\tabularnewline
{\large Símbolo Oper.}&
\textsf{\large $\mathsf{r}$}&
\textsf{\large $\mathrm{r}$}&
\textsf{\large $\mathsf{p}$}&
\textsf{\large $\mathsf{L}$}&
\textsf{\large $\mathrm{H}$ }\tabularnewline
\hline
\end{longtable}


\caption{\label{t: not operadores}Notación para operadores.}
\end{table}


Nota: la aplicación de este convenio notacional condujo a algunos
conflictos, por lo que no es completa a lo largo del documento.


\subsection*{Aproximaciones, igualdades formales}

Haremos dos tipos de cálculos aproximados:

\begin{itemize}
\item De precisión {}``orden de magnitud'' (símbolo $\approx$). Estos
cálculos pueden ser inexactos hasta en un orden de magnitud.
\item Cálculos más finos, pero, por supuesto y como muchas veces en física,
no totalmente precisos (para ellos utilizaremos el símbolo $\simeq$).
\end{itemize}
Por otra parte, el símbolo $\doteq$ se utilizará para denotar \emph{igualdades}
\emph{formales}, es decir, igualdades que no deben entenderse matemáticamente
del modo convencional estricto (porque no tendrían sentido). Un ejemplo
de esto lo constituye la regla mnemotécnica del producto vectorial
que lo {}``iguala'' (en el sentido de $\doteq$) a un determinante,
algunos de cuyos elementos son escalares y otros de los cuales son
vectores.


\section*{Clasificación de los problemas}

Es conveniente saber cuál es el propósito de cada problema y sobre
qué puntos merece la pena incidir a la hora del estudio de la resolución
de problemas. Por eso se han clasificado los ejercicios utilizando
los siguientes códigos.

{[}T{]} Problema de naturaleza teorica que complementa las clases
de teoría.

{[}TS{]} Problema teórico suplementario. 

{[}A{]} Problema de aplicación de la teoría.

{[}X{*}{]} Los problemas marcados con un asterisco presentan una mayor
dificultad. 

\end{document}
