\documentclass[spanish,a4paper,12pt]{book}
\usepackage{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{eurosym}
\input{lyxpackages.sty}
\input{IFC2-packages.sty}
\input{IFC2-macros.sty}
\begin{document}

\chapter{Comentario a la bibliografía.}

El \cite{Sanchez} es un libro de un nivel similar o, ligeramente
superior al del curso. Trata muchos temas previos a este curso y algunos
posteriores. El \cite{Gasiorowicz} es el libro que más se aproxima
a la parte de física atómica de este curso. El \cite{Alonso} es útil
para la segunda parte del curso, dedicada a las estadísticas cuánticas.
El \cite{Cohen} es un libro de mecánica cuántica bastante amplio
y completo que trata en apéndices numerosos problemas de física cuántica.
Tiene un nivel superior al de este curso. Cabe destacar las poderosas
analogías que los autores son capaces de establecer con la óptica.
Por último, el \cite{Ballentine} es otro libro excelente que conjuga
de forma bastante acertada formalismo e interpretación de la mecánica
cuántica. Nivel superior al del curso, pero completamente recomendable
para un estudio serio de la materia.

\begin{thebibliography}{Gasiorowicz}
\bibitem[Sanchez]{Sanchez}\noun{Sánchez} \noun{del} \noun{Río}, C. (coord.): \emph{Física
Cuántica.} Ed. Pirámide, 1997. \\

\bibitem[Gasiorowicz]{Gasiorowicz}\noun{Gasiorowicz}, S.: \emph{Quantum Physics.} Ed. John Wiley \&
Sons, 1996. \\

\bibitem[Alonso]{Alonso}\noun{Alonso}, M. y \noun{Finn}, E.: \emph{Física Cuántica (vol
III)}. Ed. Fondo educativo interamericano, 1971. \\

\bibitem[Cohen]{Cohen}\noun{Cohen}--\noun{Tannoudji}, C., \noun{Diu}, B. y \noun{Laloë},
F.: \emph{Mécanique quantique.} Vols. I y II. Hermann, Paris. \\

\bibitem[Ballentine]{Ballentine}\noun{Ballentine, L.} \emph{Quantum Mecanics, a Modern Development.}
Ed. World Scientific, 2000.\\

\bibitem{key-2}\noun{Woodgate, G. K.}: \emph{Elementary atomic structure}, 2nd
ed. Ed. Oxford Science Publications, 1998.\\
\end{thebibliography}

\end{document}

