\documentclass[spanish,a4paper,12pt,draft]{report}
\usepackage{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{eurosym}
\input{GS-packages.sty}
\input{GS-macros.sty}
\begin{document}
\chapter{Simetrías}

\section{Acciones simplécticas}


Supongamos que $X_f$ es un campo hamiltoniano que pretendemos
integrar.  Sea $Y$ un campo invariante de $X_f$.  Esto es lo mismo que
decir que los campos conmutan, $[X_f,Y]=0$.  Supongamos que este campo
$Y$ genera un grupo uniparamétrico completo $\tau :\R \times \V
\rightarrow \V$.  Tenemos entonces que $\tau_t^*(X_f)=X_f$.  Si el
campo $Y$ es también un campo hamiltoniano $X_g$, las funciones $f$ y
$g$ estarán en involución puesto que sus campos conmutan.  De este
modo, la invariancia del campo $X_f$ por un grupo uniparamétrico da
lugar a una integral primera.  Esto que acabamos de enunciar es una
versión del {\sf teorema de E. Noether}. \index{teorema!de Noether}

Si en vez de un grupo de Lie unidimensional, el campo fuera invariante
por un grupo de Lie $r$-dimensional, tomando los campos asociados a
una base del álgebra de Lie, construiríamos $r$ integrales primeras.

\begin{defi}
  
  Sea $G$ un grupo de Lie y $\V$ una variedad simpléctica conexa.
  Decimos que una acción\footnote{Sobreentendemos que la acción es
    diferenciable, esto es que la aplicación $\phi$ es diferenciable.
    Además todas las acciones serán por la izquierda.  Mediante
    $\phi_g$ denotamos la aplicación $\phi_g(x) = \phi(g,x)$.}
  $$
  \phi : G \times \V \rightarrow \V
  $$
  es {\sf simpléctica} \index{acción!simpléctica} si $\phi_g$ es
  una transformación canónica para todo $g \in G$.

\end{defi}

Cuando hablemos de acciones, sobreentenderemos que son de tipo
simpléc\-tico.  La acción también se puede entender como un morfismo
de grupos
$$
\begin{array}{cccc}
\phi : & G &   \rightarrow & \Dif(\V) \\
     &   g & \rightarrow &\phi_g
\end{array}
$$




\noindent{\bf Ejemplos.}

\begin{itemize}
  
\item Sea $X$ un campo locamente hamiltoniano que genere un grupo
  uniparamé\-trico global.  La aplicación
  $$
  \tau : \R \times \V \rightarrow \V
  $$
  es una acción del grupo de Lie $\R$ sobre la variedad $\V$.  Como
  el campo es localmente hamiltoniano la acción es simpléctica.
  
\item Sea $S^2$ la esfera unidad dotada de las
  coordenadas\footnote{Dichas coordenadas solo son válidas en un
    abierto, pero esto no afecta para nada a nuestros propositos}
  cilíndricas $(\theta,h)$ donde $\theta$ es el ángulo y $h$ (ó $z$)
  la altura.  Con la forma $d\theta \wedge dh$ la esfera es una
  variedad simpléctica.  La circunferencia unidad $S^1$ actua sobre la
  variedad como giros alrededor del eje $z$.
  $$
\begin{array}{cccc}
 \phi: & S^1 \times S^2  & \rightarrow & S^2 \\
     &   (\alpha, (\theta,h)) & \rightarrow & (\alpha +\theta,h)
\end{array}
$$
Esta acción conserva el área y por lo tanto es simpléctica.


\item Sea $T^2= S^1 \times S^1$ el toro bidimensional.  Dotamos de
  coordenadas angulares $(\theta_1,\theta_2)$ es una variedad
  simpléctica con la $2$-forma $\wa = d \theta_1 \wedge \theta_2$.
  Dicho toro también se puede interpretar como un grupo de Lie $G$.
  La acción
  $$
\begin{array}{ccc}
 G \times T^2& \rightarrow & T^2 \\
 (\lambda_1,\lambda_2), (\theta_1,\theta_2) & \rightarrow & (\theta_1+ \lambda_1, \theta_2 + \lambda_2)
\end{array}
$$
es simpléctica.




\item Sea $\phi : G \times \V \rightarrow \V$ una acción arbitraria en
  el espacio de configuración.  La subida de esta acción al fibrado
  cotangente
  $$
  \tilde \phi : G \times \Gamma (\V) \rightarrow \Gamma (\V) \\
  $$
  donde $ \tilde \phi_g = (\phi^{-1}_g)^*$, es una acción
  simpléctica de $G$ en el espacio de fases.  Este tipo de acciones se
  dice que son {\sf puntuales}, \index{acción!puntual} pues todos los
  difeomorfismo son transformaciones puntuales.  Recordemos que las
  transformaciones puntuales ademas de conservar la estrutura
  simpléctica, conservan también la forma de Liouville.

\end{itemize}

\section{Derivada de una acción}

Dada una acción $\phi$ y un elemento $X \in \g$ del álgebra de Lie del
grupo, podemos construir un campo en la variedad.

Asociado al elemento $X$, existe un morfismo de grupos
$$
\exp_X: \R \rightarrow G
$$
La composición de este morfismo con $\phi$, da lugar a una acción
de $\R$ en la variedad.  El campo que le corresponde a esta variedad
lo denotaremos por $\tilde X$ y diremos que es campo asociado a $X$.
En fórmulas este campo se calcula como
$$
\tilde X (x) = \left (\frac{d}{dt}\right )_{t=0}((\exp tX) \cdot x)
$$

De esta manera construimos una aplicación $\phi' : \g \rightarrow
\Der(\V)$ que es lineal y cumple
$$
\phi'([X,Y]) = - [\phi'(X), \phi' (Y)]
$$
Podemos decir, que salvo el signo que no aporta nada, tenemos un
morfismo de álgebras de Lie $\phi'$.

\begin{defi}
  
  Decimos que $\phi'$ es la derivada de la acción $\phi$.

\end{defi}

Si la acción es simpléctica todos los campos que construyamos serán
localmente hamiltonianos.  De este modo $\phi'$ valora en la
subálgebra de los campos localmente hamiltonianos\footnote{Si
  trabajamos con grupos de Lie de dimensión infinita, el álgebra de
  Lie del grupo $\Dif(\V)$ es precisamante $\Der (\V)$ y el álgebra de
  Lie del grupo simpléctico está formada por los campos localmente
  hamiltonianos.  En este caso $\phi'$ se entiende como la derivada de
  un morfismo de grupos.}.


\section{Acciones hamiltonianas}

A nosotros nos interesan aquellas acciones que tengan asociados campos
hamiltonianos, de tal forma que todo campo $\tilde X = \phi(X)$ tenga
un hamiltoniano.  Además nos interesa que dicho hamiltoniano se pueda
elegir de modo que se respete la estructura de álgebra de Lie.  Ello
nos lleva a considerar la siguiente


\begin{defi}
  
  Una acción simpléctica de $G$ en $\V$ es {\sf
    hamiltoniana}\footnote{También se llaman acciones de Poisson}
  \index{acción!hamiltoniana} si existe un {\sf
    antimorfismo}\footnote{Llamamos antimorfismo de álgebras de Lie a
    una aplicación lineal $\phi$ que cumple $\phi([X,Y])= - [\phi(X),
    \phi(Y)]= [\phi(Y), \phi(X)]$.} \index{antimorfismo} de álgebras
  de Lie
  $$
\begin{array}{cccc}
\mu^*  : &\g  &\rightarrow & C^\infty (\V) \\
    &     X & \rightarrow & \mu^X
\end{array}
$$
que cumpla que $ \mu^X$ sea un hamiltoniano de $\tilde X =
\phi'(X)$.  La aplicación $\mu^*$ se llama {\sf comomento}.
\index{comomento}
\end{defi}

De este modo $\tilde X= X_{\mu^X}$.  Además se debe cumplir
$$
\mu^{[X,Y]}= -\{\mu^X, \mu^Y\}
$$
Como el hamiltoniano de un campo no es único, sino que se le puede
sumar una constante, puede existir más de un comomento $\mu^*$ que
cumpla lo pedido.  A nosotros con que exista uno nos llega y nos
sobra.


Existen dos problemas por los que una acción simpléctica puede no ser
hamiltoniana:

\begin{itemize}
  
\item Debido a que algunos campos localmente hamiltonianos no son
  hamiltonianos.  Esto equivale a que algunas formas pueden ser
  cerradas pero no exactas.  Este es un problema de la cohomología de
  la variedad.
  
\item A pesar de que todos los campos sean hamiltonianos, puede ser
  imposible elegir para cada uno de ellos un hamiltoniano de tal forma
  que se conserve la estructura de álgebra de Lie.  Este problema
  tiene que ver con la cohomología del álgebra de Lie.

\end{itemize}

\begin{propo}
  
  Dada una acción arbitraria $\phi : G \times \V \rightarrow \V$, la
  subida de esa acción al fibrado cotangente siempre es hamiltoniana.
  Un hamiltoniano del campo $\tilde X$ se obtiene mediante la fórmula
  $$
  \mu^X = - d(i_{\tilde X}\theta)
  $$

\end{propo}

\dem

La demostración se base en que la acción es puntual y por lo tanto
conserva la forma de Liouville, $\tilde X^L(\theta)=0$.
$$
0=\tilde X^L(\theta) = (di_{\tilde X}+i_{\tilde X}d)\theta=
di_{\tilde X}\theta +i_{\tilde X}d \theta
$$
De esta forma $ i_{\tilde X}d \theta =\mathsf{p}(\tilde X)=
-d(i_{\tilde X}\theta) $.


Queda comprobar que en efecto $\mu^{[X,Y]}= -\{\mu^X, \mu^Y\}$, lo
cual es un cálculo sencillo.  \fin


Veamos otro ejemplo de acción hamiltoniana.

\begin{propo}
  
  Sea $\phi: G \rightarrow Sp(E)$ una representación\footnote{Un
    representación lineal es un morfismo de grupos de $G$ en el grupo
    lineal de un espacio vectorial (de dimensión finita).  Si la
    imagen del morfismo está incluida en el grupo simpléctico, la
    acción se dice que es simpléctica puesto que $\phi_g$ es un
    morfismo métrico, para cualquier elección del elemento $g \in G$.}
  lineal.  La acción inducida por dicha representación es
  hamiltoniana.

\end{propo}

\dem

A cada elemento $X \in \g$ le corresponde, por diferenciación, un
elemento $\bar X$ de $\mathfrak{sp}(E)$ que es un endomorfismo de $E$.
Dicho elemento $\bar X$ se puede entender también como un campo
diferencible en la variedad y además coincide con $\tilde X$ que es el
campo asociado a la acción.  Tenemos que $i_{\tilde X}\wa$ es cerrada
y por lo tanto, al estar en un espacio vectorial, por el lema de
Poincaré es exacta.  De este modo $i_{\tilde X}\wa = d \mu^X$.  La
constante indeterminada de esa función se fija con la condición
$\mu^X(0)=0$.  Es inmediato comprobar que de este modo se obtiene un
anti-morfismo de álgebras de Lie.  \fin

La función anterior se puede probar que es
$$
\mu^X(x) = \frac{1}{2}\wa(\tilde X (x), x)
$$




\section{Momento de una acción}

Dada una acción hamiltoniana de un grupo de Lie de dimensión $r$, si
toma\-mos una base $\{X_i\}$ del álgebra, tenemos $r$ funciones
diferenciables $\mu^{X_i}$.  Estas funciones se pueden agrupar en una
sola función con valores vectoriales.

\begin{defi}
  
  Dada una acción hamiltoniana $\phi$ diremos que una aplicación
  diferenciable
  $$
  \mu :\V \rightarrow \g^*
  $$
  es un momento de la acción si
  $$
  d(i_X \circ \mu) = i_{\phi'(X)} \wa = \mu^X \text{ para todo } X
  \in \g
  $$
  En diagramas
  $$
  \xymatrix{
    \V \ar[r]^\mu \ar[dr]_{i_X \circ \mu} & \g*\ar[d]^{i_X} \\
    & \R}
  $$

\end{defi}

Por tanto $\mu$ es un momento si $i_X \circ \mu$ es un hamiltoniano de
$\phi'(X)$.



El momento no tiene por que ser único, pues no es único el
hamiltoniano de un campo.




\section{Teorema de Noether}


Pasemos ya al estudio de como los grupos de simetría nos proporcionan
integrales primeras.

\begin{defi}
  
  Dada una acción simpléctica $\phi$, un hamiltoniano $f: \V
  \rightarrow R$ es invariante por la acción si
  $$
  f(x) = f (\phi_g(x)) \text{ para todo } g \in G , x \in \V
  $$

\end{defi}

Esta definición también se pueden encontrar en la forma $\phi^*(f) =
f$, utilizando la imagen inversa.

\begin{teo}[de Noether] \index{teorema!de Noether}
  
  Si $f$ es invariante por una acción hamiltoniana $\phi$ que posee un
  momento $\mu$, entonces $\mu$ es una constante del movimiento.
  Igualando a constantes las componentes del momento obtenemos
  subvariedades invariantes.

\end{teo}

\dem

Es suficiente demostrar que $\mu^X$ es invariante, siendo $X$ un
elemento cual\-quiera del álgebra de Lie.

El subgrupo de $\phi'(X)= \tilde X $ es la restricción de la acción
$\phi$ y por lo tanto $f$ es invariante por el flujo de $\phi'(X)$
para todo $X \in \g$.

Trasladado a la noción infinitesimal
$$
(\phi'(X))^L (f) =0
$$
lo que implica $\{\mu^X, f\}=0$, que es lo que pretendiamos
demostrar.  \fin

\section{Variedades riemannianas}

Supongamos ahora que $\V$ está dotado de una métrica riemanniana o
semi-riemanniana $g$.  La polaridad establece un isomorfismo entre los
fibrados tangente y cotangente.  Via este isomorfismo podemos
considerar en el fibrado tangente una estructura simpléctica.

Si un grupo de Lie $G$ actua por isometrías (cada $\phi_g$ es una
isometría), la subida de esta acción al fibrado tangente conserva la
$1$-forma de la estructura simpléctica.

En este caso se pueden construir un momento de la acción mediante la
fórmula
$$
(i_X \circ \mu) (D_x) = g (D_x, {\tilde X}_x)
$$
donde $\tilde X$ es el campo sobre el espacio de configuración que
le corresponde elemento del álgebra de Lie $X$.


\end{document}