\documentclass[spanish,a4paper,12pt,draft]{report}
\usepackage{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{eurosym}
\input{GS-packages.sty}
\input{GS-macros.sty}
\begin{document}
\chapter{Geometría simpléctica lineal} 

Supondremos siempre que el cuerpo $k$ sobre el que trabajamos es de
característica distinta de $2$.  Todos los $k$-espacios vectoriales
que aparezcan se supondrán de dimensión finita, aunque una parte de la
teoría es válida para espacios arbitrarios.


\section{Geometrías}\label{sec:definicion}


\begin{defi}
  
  Una {\sf $k$-geometría simpléctica} \index{geometría!simpléctica} es
  un par $(E, \Wa)$ formado por un $k$-espacio vectorial $E$ y una
  $2$-forma $\Wa$ sobre $E$.  $\Wa$ también se
  llama\index{producto!escalar}\index{métrica} {\sf producto escalar}
  o {\sf métrica}.

\end{defi}

La forma $\Wa$ es una aplicación bilineal de $E \times E$ en $k$. Como
$\Wa$ es antisimétrico tenemos que $\Wa(e,f)= -\Wa(f,e)$.  En
particular, como la característica no es $2$, se deduce que
$\Wa(e,e)=0$.

Dada una base $\{e_i\}$ podemos asociar a cada geometría una matriz
cuadrada cuyo orden coincide con la dimensión de la geometría.  Sus
elementos se definen como
$$
\omega_{ij}= \Wa(e_i,e_j)
$$
Si denotamos por $\{\alpha_i\}$ a la base dual de $\{e_i\}$
entonces se puede expresar
$$
\Wa= w_{ij}\,\alpha_i \wedge \alpha_j \text{ (convenio de
  sumación)}
$$

\bigskip

\noindent{\bf Observación.}

\smallskip

En general, en todos los libros, se denomina geometría simpléctica a
lo que nosotros llamaremos geometría simpléctica no singular.
Nosotros también haremos esto cuando introduzcamos el concepto de
geometría no singular (ver sección \ref{sec:polaridad}).

\bigskip

\noindent{\bf Ejemplos.}

\begin{itemize}
  
\item Consideramos en $k^2$ la base canónica y denotamos por
  $\omega_x$ y $\omega_y$ la base dual.  Entonces $\Wa= \omega_x
  \wedge \omega_y$ dota a $k^2$ de una estructura simpléctica.
  
\item Sea $k^{2n}$ dotado de la base canónica y $\{\omega_i\}$ la base
  dual.  Si tomamos \linebreak $\Wa = \sum_{i=1}^n \omega_i \wedge \omega_{n+i}$
  tenemos una estructura simpléctica.
  
\item Sea $E$ un espacio vectorial arbitrario.  Sobre el espacio $E
  \oplus E^*$ tenemos la $2$-forma canónica definida como
  $$
  \Wa(e \oplus \omega, e' \oplus \omega') = \omega'(e)-\omega(e')
  $$
  
\item Sea $E$ un espacio vectorial real dotado de una métrica
  euclídea. El producto escalar de dos vectores lo denotaremos
  $g(x,y)$.  En el espacio vectorial $E \times E$ existe una
  estructura simpléctica asociada a este producto escalar, que se
  define como
  $$
  \Wa(e_1 \oplus e_2, e_1' \oplus e_2') = g(e_2',e_1)-g(e_1',e_2)
  $$
  
\item Sea $E$ un espacio vectorial complejo dotado de una métrica {\sf
    hermítica} \index{métrica!hermítica} no degenerada.
  Consideraremos también la estructura natural de espacio vectorial
  real. Si denotamos por $\escalar{e}{f}$ al producto hermítico de dos
  vectores, tenemos que la aplicación es lineal en la primera
  componente, antilineal en la segunda y además se cumple que
  $\escalar{e}{f}= \overline{\escalar{f}{e}}$ y $\escalar{e}{e} > 0$
  si $e \neq 0$.
  
  La parte imaginaria de la métrica hermítica, $\Img
  (\escalar{e}{f})$, es una métrica simpléctica sobre el $\R$-espacio
  vectorial $E$.

\end{itemize}

\begin{defi}
  
  Sean $(E, \Wa), (E', \Wa')$ dos $k$-geometrías simplécticas.  Un
  {\sf morfismo simpléctico}, \index{morfismo!simpléctico} o {\sf
    morfismo métrico}, \index{morfismo!métrico} de $E$ en $E'$ es una
  aplicación lineal $\varphi : E \rightarrow E'$ que verifica
  $$
  \Wa (e,f) = \Wa'(\varphi(e), \varphi(f)) \text{ para todo } e,f
  \in E
  $$

\end{defi}

La composición de dos morfismos simplécticos es otro morfismo
simpléctico.  Asimismo, si $\varphi$ es un isomorfismo simpléctico,
$\varphi^{-1}$ es también simpléctico. Los isomorfismo simplécticos se
denominan también \index{simplectomorfismo} {\sf simplectomorfismos},
o \index{transformación canónica} {\sf transformaciones canónicas}.

\bigskip

Tenemos las siguientes propiedades que se derivan directamente de las
definiciones dadas.

\begin{itemize}

  
\item $\varphi :E \rightarrow E'$ es un morfismo métrico si y solo si
  $\varphi^* (\Wa') = \Wa$, donde $\varphi^*$ denota la \index{imagen
    inversa}{\sf imagen inversa}\footnote{Si $\varphi : E \rightarrow
    E'$ es una aplicación lineal, la imagen inversa es una aplicación
    lineal $\varphi^* : \bigwedge (E') \rightarrow \bigwedge
    (E)$ que sobre una $p$-forma $\alpha$ actua como
    $$
    \varphi^*(\alpha)(e_1, \cdots, e_p) = \alpha(\varphi(e_1),
    \cdots , \varphi(e_p))
    $$}.


  
\item Dos geometrías son {\sf isométricas}
  \index{geometrías!isométricas} si existe alguna isometría entre
  ellas.  Esto nos da una relación de equivalencia en el conjunto de
  geometrías sobre el cuerpo $k$.  Para nosotros dos geometrías
  isométricas serán consideradas la misma geometría.
  
\item Si $E ,E'$ son isométricas, existen bases en $E$ y $E'$ tales
  que $\Wa$ y $\Wa'$ tienen la misma matriz asociada.  Si $\varphi$ es
  la isometría y tomamos una base $\{e_i\}$ en el primer espacio,
  tenemos que $\{\varphi(e_i)\}$ es una base del segundo espacio y las
  matrices respecto de dichas bases son iguales. El recíproco también
  es cierto.
  
\item El problema que pretendemos estudiar en este capítulo es la
  clasificación de las geometrías de acuerdo a la relación de
  equivalencia dada por la isometría.  Ello exige dar condiciones
  necesarias y suficientes para que dos geometrías sean isométricas y
  también encontrar los representantes más sencillos de cada clase de
  equivalencia (expresando la métrica en una base).
  
\item Dos geometrías isométricas son necesariamente de la misma
  dimensión.  Por lo tanto la dimensión es un invariante en el
  problema de clasificación de geometrías.
  
\item Si $(E, \Wa)$ es una geometría, el conjunto de isometrías, junto
  con la composición de aplicaciones, es un grupo, que es de modo
  natural un subgrupo del grupo lineal.  De acuerdo a la idea de
  Klein, el estudio de la geometría $E$ es el estudio de los
  invariantes por el grupo antes citado, que de ahora en adelante
  llamaremos {\sf grupo simpléctico} \index{grupo!simpléctico}y
  denotaremos $\Sp(E)$.
  
\item Si dos geometrías son isométricas mediante una isometría
  $\varphi : E \rightarrow E'$, los grupos $\Sp(E)$ y $\Sp(E')$ son
  isomorfos.  En efecto, asociando a cada isometría $T$ de $E$ la
  isometría $ \varphi \cdot T \cdot \varphi^{-1}$, construimos un
  morfismo de grupos que se comprueba fácilmente que establece un
  isomorfismo entre los grupos simplécticos de ambas geometrías.

\end{itemize}

\begin{defi}
  
  Dos vectores $e,f\in E$ son {\sf ortogonales}
  \index{vectores!ortogonales} si $\Wa(e,f) =0$.

\end{defi}

La relación de ser ortogonales posee las propiedades reflexiva y
simétrica, más no es una relación de equivalencia pues no posee la
propiedad transitiva. Todo vector es ortogonal a si mismo por ser
$\Wa$ antisimétrica (y car$(k) \neq 2$).  Por eso se dice que los
vectores son {\sf isótropos} \index{vector!isótropo} en geometría
simpléctica.

\begin{defi}
  
  Sea $V \subset E$ un subespacio.  Llamamos {\sf ortogonal}
  \index{subespacio!ortogonal} de $V$ y denotamos $V^\perp$ al
  subespacio
  $$
  V^\perp = \{ e \in E \text{ tales que } \Wa (e, f)=0 \text{ para
    todo } f \in V\}
  $$

\end{defi}


\begin{defi}
  
  Sean $(E, \Wa)$ y $(E', \Wa')$ dos geometrías.  La {\sf suma
    ortogonal} \index{suma ortogonal} es el espacio vectorial $E
  \oplus E'$ dotado de la métrica
  $$
  \Omega_{E \oplus E'} (e+e', f+f')= \Omega_2(e,f)+ \Wa'(e', f')
  $$
  La suma ortogonal se denota $ E \perp E'$.

\end{defi}


\begin{itemize}
  
\item Si $\pi_1$ y $\pi_2$ denotan las proyecciones de $E \oplus E'$
  en cada factor, $\pi_1$ y $\pi_2$ son morfismos métricos.  Tenemos
  la fórmula
  $$
  \Omega_{E \oplus E'} = \pi_1^*(\Wa)+ \pi_2^*(\Wa')
  $$
  La métrica $\Omega_{E \oplus E'}$ se denota $ \Wa + \Wa'$, o
  también $ \Wa \perp \Wa'$, cometiendo un abuso de notación
  fácilmente entendible.
  
\item Todo vector de $E$, tras inyectarlo en $E \perp E'$ es ortogonal
  a todo vector de $E'$.
  
\item Decimos que dos subespacios $V$ y $V'$ son ortogonales si todo
  vector de $V$ es ortogonal a todo vector de $V'$. Denotamos este
  hecho por $V\perp V'$.  El subespacio $V^\perp$ es el mayor de los
  subespacios ortogonales a $F$.


\end{itemize}

\section{Polaridad}\label{sec:polaridad}


\begin{defi}
  
  La {\sf polaridad} es la aplicación lineal \mbox{$\mathsf{p} : E
    \rightarrow E^*$} definida por
  $$
  \mathsf{p}(e)= i_e\Wa
  $$

\end{defi}

Si existe riesgo de confusión la denotaremos $\mathsf{p}_{\Wa}$ o
$\mathsf{p}_E$.  En algunos libros se define la polaridad con el signo
cambiado.  Este cambio de signo no tiene consecuencias en nuestro
estudio.

\begin{defi}
  
  El {\sf radical} de la geometría $(E, \Wa)$ es el núcleo de la
  polaridad asociada.  Se denota $\rad(E)$ o $\rad(\Wa)$.

\end{defi}

\begin{itemize}
  
\item El radical está constituido por los vectores ortogonales a todo
  vector.  Se tiene por tanto que $\rad(E) = E^\perp$.
  
\item Una métrica es {\sf no singular} \index{métrica!no singular} si
  su radical es nulo.  En este caso la polaridad es un isomorfismo,
  puesto que estamos suponiendo que el espacio vectorial es de
  dimensión finita.
  
\item Dada una métrica no singular, si $\Wa(e,f)=0$ para todo elemento
  $e \in E$, necesariamente $f=0$.  Si la métrica es degenerada si
  existen vectores $f$ no nulos que cumplen $\Wa(e,f)=0$.
  
\item Si $\rad(E)=E$, la métrica $\Wa$ es nula y $(E, \Wa)$ se dice
  que es un {\sf geometría isótropa}. \index{geometría!isótropa}
  
\item El {\sf rango} de $(E, \Wa)$ es la dimensión de la imagen de la
  polaridad.  Aplicando una fórmula bien conocida tenemos que
  $$
  \rang(E) = \dim (E)- \dim (\rad(E))
  $$

\end{itemize}

\noindent{\bf Nota.}

\smallskip

A partir de ahora llamaremos geometría simpléctica a las geometrías no
singulares.


\section{Restricción de métricas}

Sea $V \subset E$ un subespacio, $\Wa$ una métrica en $E$ e $i : V
\rightarrow E$ la inyección canónica.  Sobre $V$ consideramos la
métrica $i^*\Wa= (\Wa)_{|V}$.  El par $(V, (\Wa)_{|V})$ es una
geometría, denominada {\sf restricción} \index{restricción} de $\Wa$ a
$V$.  Para no complicar la notación, denotaremos por $\Wa$ a la
métrica restringida a un subespacio.

La inyección canónica es un morfismo métrico.  La restricción de $\Wa$
a $V$ es la única estructura que hace que la inyección canónica sea un
morfismo métrico.

Llamamos {\sf rango de un subespacio} \index{rango!de un subespacio}
$V$ al rango de la geometría $(V,\Wa)$.



\begin{propo}
  
  Se verifica la fórmula
  $$
  \rad (V)= V \cap V^\perp
  $$

\end{propo}

\dem

Si $e \in \rad(V) \Rightarrow e \in V $ y además $\Wa (e,f) =0$ para
todo $f \in V$.  Entonces $e \in V^\perp$.

\smallskip

Si $e \in V \cap V^\perp$ entonces $\Wa (e,f)=0$ para todo $f \in E$,
entonces $e \in \rad (V)$. \fin

La geometría inducida en $V$ es no singular si y solo si $V\cap
V^\perp=0$.


\section{Proyección de métricas}

Sea $\pi : E \rightarrow E'$ una aplicación lineal epiyectiva.  $E$
está dotado de una métrica $\Wa$.  Decimos que la geometría $E$ es
{\sf proyectable}\footnote{Una geometría $(E,\Wa)$ es proyectable
  mediante $\pi$ en una geometría $(E',\Wa')$ si y solo si
  $\pi^*\Wa'=\Wa$} \index{geometría!proyectable} (o {\sf reducible})
\index{geometría!reducible} por el epimorfismo $\pi$, si existe sobre
$E'$ una métrica $\Wa'$, que hace que $\pi$ sea un morfismo métrico.

Tenemos que $E'= E/\Ker(\pi)$.  La única definición posible para
$\Wa'$ es la que cumple
$$
\Wa'(\pi(e),\pi(f)) = \Wa(e,f)
$$

Esto será correcto siempre y cuando la definición no dependa de los
representantes elegidos.  Ello se soluciona en el siguiente teorema.


\begin{teo}
  
  La geometría $(E, \Wa)$ es proyectable por un epimorfismo $\pi$ si y
  solo si $\Ker(\pi) \subset \rad(E)$.

\end{teo}

\dem

$\Rightarrow )$ Otro representante de $\pi(e)$ es de la forma $e+u$,
con $u \in \Ker (\pi)$
$$
\Wa(e+u, f+u') =\Wa(e,f)+\Wa(u,f)+\Wa(e,u')+\Wa(u,u')
$$
pero los tres últimos sumandos son nulos puesto que $\Ker(\pi)
\subset \rad(E)$ y concluimos que la definición es independiente de
los representantes.

\smallskip

$\Leftarrow ) $ $e \in \Ker (\pi) \Rightarrow \Wa(e,f) = \Wa'(\pi(e),
\pi(f))= \Wa'(0, \pi(f))=0$.  Por lo tanto $e \in \rad(E)$. \fin

Tenemos que dada una métrica arbitraria, $\Wa$ se proyecta en una
métrica irreducible mediante la proyección canónica $\pi :E
\rightarrow E/\rad(E)$.  La métrica no singular sobre la que se
proyecta es única salvo isometrías.  Esto nos permite dar una
interpretación geométrica del rango.  El rango de una geometría es la
dimensión del espacio donde se proyecta de modo irreducible.

\bigskip


\noindent{\bf Ejemplo.}

\smallskip

Consideremos un subespacio $V \subset E$ con la métrica inducida.  El
radical de la métrica inducida es $V \cap V^\perp$.  Si el espacio
cociente $V/(V \cap V^\perp)$ es no nulo, podemos proyectar la métrica
de $V$ sobre él y la métrica es no degenerada.


\section{Clasificación de geometrías}

Vamos a pasar ya al teorema de clasificación y a la construcción de
las formas normales.

\begin{lema}
  
  Si $\varphi : E \rightarrow E'$ es una isometría, $\varphi(\rad(E))=
  \rad(E')$.  El rango de una métrica es invariante por isometrías.

\end{lema}

\begin{lema}
  
  Si $\varphi : E \rightarrow E'$ es una isometría, el morfismo
  inducido
  $$
  \varphi' : E/ \rad(E) \rightarrow E'/ \rad (E')
  $$
  es una isometría.

\end{lema}

\begin{propo}
  
  Sean $(E, \Wa), (E',\Wa')$ dos geometrías de la misma dimensión.
  $E$ y $E'$ son isométricas si y solo si lo son $E/\rad(E)$ y
  $E'/\rad(E')$.

\end{propo}

\dem

Sea $W$ un suplementario de $\rad(E)$.  La proyección
canónica  $\pi : E \rightarrow E/\rad(E)$ induce una
isometría de $W$ con $E/\rad(E)$.  Es claro que la suma directa
$\rad(E) \oplus W$ es también ortogonal.  Hacemos lo mismo con la
geometría $E'$.

Sea $\varphi_2$ es una isometría de $W$ con $W'$ y $\varphi_1$ un
isomorfismo (y por tanto isometría) de $\rad(E)$ en $\rad(E')$.
Entonces $\varphi = \varphi_1 \oplus \varphi_2$ es una isometría,
donde $\varphi$ está definido como
$$
\varphi(e\oplus f) = \varphi_1 (e) \oplus \varphi_2(f) \text{ con }
e \in \rad(E), f \in W
$$
lo que demuestra que las geometrías $E$ y $E'$ son isométricas si
lo son sus partes irreducibles.  \fin

Esta proposición reduce la clasificación de una geometría arbitraria a
la clasificación de una geometría no singular.  Vamos a clasificar
estas últimas.

\begin{defi}
  
  Llamamos {\sf plano hiperbólico} \index{plano hiperbólico} a una
  geometría bidimensional no singular. Decimos que un geometría o un
  espacio es {\sf hiperbólico} \index{espacio!hiperbólico} si es
  isométrico a una suma ortogonal de planos hiperbólicos.

\end{defi}

\begin{teo}
  
  Si $E$ es no singular, entonces es hiperbólica.

\end{teo}

\dem

Veamos primero que toda geometría no singular debe contener a un plano
hiperbólico.

Dado un vector no nulo $e \in E$, existe otro vector $f$ tal que
\mbox{$\Wa(e,f) \neq 0$}.  Entonces $\pi =<e,f>$ es un plano
hiperbólico (compruébese).

Si $\pi$ es un plano hiperbólico tenemos que $E = \pi \perp \pi^\perp$
y la geometría en $\pi^\perp$ es también no singular.  Mediante un
argumento inductivo y teniendo en cuenta que estamos en el caso de
dimensión finita, concluimos que $E$ es un suma ortogonal de planos
hiperbólicos. \fin

\begin{defi}
  
  Dos vectores $ e, f$ forman una {\sf pareja hiperbólica}
  \index{pareja hiperbólica} si
  $$
  \Wa(e,f)=1
  $$

\end{defi}

Un plano es hiperbólico si y solo si posee parejas hiperbólicas
(problema~\ref{pro:planohiperbolico}).  De este modo dos planos
hiperbólicos siempre son isométricos, pues una isometría se construye
mandando una pareja hiperbólica a otra pareja hiper\-bólica.  Del
mismo modo, dos espacios hiperbólicos son isométricos si y solo si
tienen la misma dimensión.

\begin{teo}[de clasificación]
  
  Dos geometrías simplécticas, $E, E'$ son iso\-métricas si y solo si
  $\dim(E)=\dim(E')$ y $\rang(E) = \rang(E')$.

\end{teo}

\dem

Se tiene la descomposición $E= \rad(E) \perp E/\rad(E)$.

Las partes isótropas son isométricas si tienen la misma dimensión. Las
partes no singulares, como son hiperbólicas, son también isométricas
si tienen la misma dimensión. \fin

\section{Formas normales}

Dada una geometría arbitraria $E$ tenemos la siguiente descomposición
$$
E= \rad(E) \perp \pi_1 \dots \perp \pi_n
$$
Tomando una base cualquiera del radical y tomando un cada plano
hiperbólico una base formada por una pareja hiperbólica obtenemos una
base
$$
\{e_1, \dots, e_p, e_{1a},e_{1b}, \dots , e_{na},e_{nb}\}
$$
del espacio total.  La matriz de $\Wa$ en esta base es de la forma


$$
\left(
\begin{array}{c|ccc}
0_p & 0 & \dots & 0\\ \hline
0 &  \pi  & 0 & 0  \\
\vdots& 0 & \ddots & 0 \\
0 & 0 & 0 &\pi 
\end{array}
\right)
$$
\vspace{0.3 cm}

\noindent donde $0_p$ es la matriz nula de dimensión $p$ y $\pi$ es la matriz 
$\left(\begin{smallmatrix}
    0 & 1 \\
    -1 & 0
\end{smallmatrix}\right)$.

Reordenando la base anterior podemos afirmar que dada una geometría
simpléctica, existe una base $\{e_1, \dots, e_m\}$ tal que $\Wa$ se
expresa en función de la base dual en la forma
$$
\Wa = \sum_{i=1}^n \omega_i \wedge \omega_{n+i}
$$
con $n= (\dim(E)- \rang(E))/2$.

En esta base la matriz de $\Wa$ es

$$
\left(
\begin{array}{c|c|c}
0_p & 0 & 0 \\ \hline
0 & 0 & \Id_n \\ \hline
0 & - \Id_n & 0
\end{array}
\right)
$$

\vspace{0.3 cm}

\noindent donde $\Id_n$ designa la matriz unidad de dimensión $n$. Esta es la llamada {\sf forma normal} \index{forma!normal} de~$\Wa$.


En toda geometría simpléctica no singular existe una base $\{e_1,
\dots, e_{2n}\}$ tal que\linebreak $\Wa = \omega_i \wedge \omega_{n+i}$
(convenio de sumación). La base mencionada se llama {\sf base
  canónica} \index{base canónica} asociada a $\Wa$ y no es única.


Otras veces emplearemos la notación $\{q_1,\dots,q_n,p_1, \dots,
p_n\}$ para referirnos a la base simpléctica.  Esta notación proviene
de la mecánica clásica.  En esta base se cumplen las identidades

$$
\Wa(p_i,p_j)=0=\Wa(q_i,q_j) \quad \quad \Wa(p_i,q_j)= \delta_{ij}
$$

\section{Subespacios}

En toda esta sección la métrica sobre $E$ es no singular, aunque dicha
métrica restringida a algunos subespacios que consideraremos si posee
radical.

\begin{lema}
  
  Si $V \subset E$ es un subespacio, entonces
  $V^\perp=\mathsf{p}^{-1}(V^0)$.  En particular\linebreak \mbox{$\dim(V^\perp) = \dim
  (V^0)$.}

\end{lema}

\dem

Sea $e \in V^\perp$ y $f \in V$. Entonces $i_e\Wa(f)= \Wa(e,f)=0$ y la
forma lineal $i_e \Wa$ se anula sobre $V$.  De esta forma $i_e\Wa \in
V^0$.

\smallskip

Recíprocamente, si $\alpha \in V^0$ necesariamente $\alpha=i_e\Wa$ por
ser la métrica no degenerada.  Tomamos $f \in V$.  Como $\alpha $ es
incidente con $V$ se tiene
$$
0=\alpha(f)= i_e\Wa(f)= \Wa(e,f)
$$
y el elemento $e \in V^\perp$. \fin



\begin{cor}
  
  Si la métrica es no degenerada $(V^\perp)^\perp=V$.

\end{cor}

\dem

Si $e \in V$ y $f \in V^\perp$, tenemos que $ \Wa(e,f)=0$.  De este
modo $e$ está incluido en el ortogonal a $V^\perp$.  Como $V$ y
$(V^{\perp})^\perp$ tienen la misma dimensión necesariamente
coinciden. \fin

\begin{defi}
  
  Dado un subespacio $V$ de $E$:

\begin{itemize}
  
\item Es {\sf no singular} \index{subespacio!no singular} o {\sf
    simpléctico} \index{subespacio!simpléctico} si la métrica
  restingida a $V$ es no singular.
  
\item Es {\sf isótropo} \index{subespacio!isótropo} si la métrica
  restringida al subespacio es nula.
  
\item Es {\sf coisótropo} \index{subespacio! coisótropo} si $V^\perp$
  es isótropo.
  
\item Es {\sf lagrangiano} \index{subespacio!lagrangiano} si es a la
  vez isótropo y coisótropo.

\end{itemize}

\end{defi}

Debemos tener en cuenta que hay subespacios que no son de ninguno de
los cuatro tipos enunciados.

Recordando que $\mathrm{rad}(V)=V \cap V^\perp$ podemos dar otras
definiciones, tal vez más operativas, de los conceptos anteriores.

\begin{defi}
  
  Dado un subespacio $V$ de $E$ tenemos:


\begin{itemize}
  
\item $V$ es {\sf isótropo} si $V \subset V^\perp$.
  
\item $V$ es {\sf coisótropo} si $V^\perp \subset V$.
  
\item $V$ es {\sf simpléctico} si $V \cap V^\perp =0$.
  
\item $V$ es {\sf lagrangiano} si $V= V^\perp$.

\end{itemize}

\end{defi}


\noindent{\bf Ejemplos.}

\begin{itemize}
  
\item Un subespacio $V$ es simpléctico si y solo si $V^\perp$ es
  también simpléctico, puesto que $(V^\perp)^\perp= V$.
  
\item Sea $V$ arbitrario.  El subespacio $V \cap V^\perp$ siempre es
  isótropo.  Su ortogonal, que coincide con $V+ V^\perp$, es siempre
  coisótropo.  Todo subespacio de dimensión uno es isótropo. Todo
  hiperplano es coisótropo.
  
\item Si $V$ es isótropo necesariamente $\mathrm{dim}(V) \leq n$
  siendo $2n$ la dimensión del espacio total.  Esto es consecuencia de
  que $V \subset V^\perp$ y de que además $\mathrm{dim}(V)+
  \mathrm{dim}(V^\perp)=2n$.
  
\item Del mismo modo, si $V$ es coisótropo su dimensión es mayor o
  igual que~$n$.
  
\item Si $L$ es lagrangiano, es a la vez isótropo y coisótropo.  Por
  los ejemplos anteriores su dimensión es necesariamente $n$.
  
\item Los subespacios lagrangianos son isótropos y no pueden existir
  subespacios isótropos que los contengan.  Los subespacios
  lagrangianos son subespacios isótropos maximales.
  
\item Sea $V$ un subespacio isótropo.  Si la inclusión $V \subset
  V^\perp$ es estricta, existe un elemento no nulo $e \in \V^\perp -
  V$.  Entonces $V\oplus \langle e\rangle$ es un subespacio isótropo
  de dimensión estrictamente mayor.  Todo subespacio isótropo está
  contenido en un subespacio isótropo maximal, que es necesariamente
  lagrangiano.
  
\item Consideremos el espacio $E \times E^*$ con la métrica canónica.
  Tanto $E$ como $E^*$ son subespacios lagrangianos.


\end{itemize}


Dada una base canónica $\{q_i,p_i\}$ es fácil comprobar que $\langle
q_1, \dots,q_s\rangle$ con $s \leq n$ es un subespacio isótropo.  Si
en el caso anterior $s=n$ el subespacio es lagrangiano.  Los
subespacios de la forma $\langle q_1, \dots,q_s, p_1,\dots,p_s\rangle$
son simplécticos. En realidad este es el caso general.  Si tomamos una
base de un subespacio isótropo se puede completar para obtener una
base simpléctica y lo mismo en los otros casos.

\begin{propo}
  
  Sea $V \subset E$ un subespacio simpléctico.  Dada una base
  simpléctica en $V$ se puede completar para obtener una base
  simpléctica del espacio total.

\end{propo}

\dem

Construimos $V^\perp$ y tomamos una base simpléctica de este
subespacio.  La unión de las bases de $V$ y de $V^\perp$ da una base
simpléctica en $E$.  \fin

\begin{propo}
  
  Dada una base de un subespacio isótropo se puede completar para
  obtener una base simpléctica.

\end{propo}

\dem

Sea $V_1=\{q_1, \dots,q_s\}$ una base de un subespacio isótropo.
Necesariamente $s$ es menor o igual que $n$. Introducimos el
subespacio $V_2=\langle p_2,\dots, p_s\rangle$.  Como $V_2 \subset
V_1$ tenemos la inclusión $V_2^\perp \subset V_1^\perp$.  Tomamos un
vector $p_1$ que pertenezca a $V_2^\perp- V_1^\perp$, normalizado de
tal manera que $\Wa(q_1,p_1)=1$.  Siguiendo con este proceso podemos
incluir $V_1$ en un subespacio nodegenerado y se concluye por la
proposición anterior. \fin

\section{Subespacios lagrangianos}

\begin{propo}
  
  Sea $E$ un espacio vectorial. Son equivalentes:

\begin{itemize}
  
\item $V$ es un subespacio lagrangiano.
  
\item $V=V^\perp$.
  
\item $V$ es isótropo y $\dim (V) = \frac{1}{2}\dim(E)$.

\end{itemize}

\end{propo}

\dem

Algebra lineal elemental.  \fin

Cualquiera de las condiciones anteriores sirve para definir un
subespacio lagrangiano.

\begin{propo}
  
  Sea $E$ una geometría simpléctica y $L$ un subespacio lagrangiano.
  Existe un isomorfismo simpléctico de $E$ con $L \times L^*$.

\end{propo}

\dem

Sea $L'$ un suplementario de $L$.  Entonces $E = L \oplus L'$.
Definimos una aplicación de ese suplementario en $L^*$
$$
\varphi : L' \rightarrow L^* \text{ donde } \varphi(e')(e)=
\Wa(e,e')
$$

La aplicación es un isomorfismo, puesto que si $\varphi(e')=0$ tenemos
que $\Wa(e',e)=0$ para todo elemento de $L'$.  Pero como $L$ es
isótropo tenemos que $\Wa(e',e)=0$ para todo elemento de $E$.  Como
las dimensiones coinciden, la aplicación es un isomorfismo.

Puede comprobar el lector que la aplicación $\phi =\Id \oplus \varphi$
es un morfismo simpléctico y por lo tanto $E$ es isomorformo a $L
\times L^*$.  \fin


Si tenemos dos espacios simplécticos $E$ y $E'$, sobre su producto
cartesiano definimos la métrica
$$
\Wa \ominus \Wa' = \pi^*(\Wa)- (\pi')^*(\Wa')
$$
Esto dota de estructura simpléctica al espacio vectorial $E \times
E'$.

Si $\varphi: E \rightarrow E'$ es una aplicación lineal (o en general
cualquier función) su {\sf gráfico} \index{gráfico de una función} es
el subconjunto de $E \times E'$
$$
\Gamma_\varphi = \{(e, \varphi(e)) \text{ donde } e \in E\}
$$

\begin{propo}\label{propo:graficolagrangiano}
  
  Un isomorfismo $\varphi : E \rightarrow E'$ es simpléctico si y solo
  si su gráfico $\Gamma_\varphi$ es un subespacio lagrangiano de $E
  \ominus E'$.

\end{propo}

\dem

Si el gráfico es lagrangiano tenemos
$$
(\Wa \ominus \Wa') ((e, \varphi(e)), (f, \varphi( f))=0
$$
pero esta fórmula se traduce en
$$
\Wa(e, f) - \Wa'(\varphi(e), \varphi(f))=0
$$
que es sinónimo de que $\varphi$ sea métrico.  \fin

Esto nos permite introducir la

\begin{defi}
  
  Llamamos {\sf relación canónica lineal} \index{relación!canónica
    lineal} a cualquier subespacio lagrangiano de $E \ominus E'$.

\end{defi}



\section{El grupo simpléctico como grupo de Lie}


Dada una geometría $(E, \Wa)$, todo endomorfismo que conserva la forma
simpléctica\linebreak ($\varphi$ conserva la forma simpléctica si
$\varphi^*(\Wa)= \Wa$), conserva también el elemento de volumen
canónico.  El endomorfismo tiene entonces determinante unidad y es
necesariamente un isomorfismo. El conjunto de los isomorfismos que
conservan la métrica forman el grupo simpléctico de $E$, que hemos
denotado $\mathrm{Sp}(E)$.

Sea $\{q_i,p_i\}$ una base canónica y $\varphi$ un simplectomorfismo.
Las imágenes de los elementos de dicha base verifican las relaciones
que nos sirven para definir una base canónica.  Un simplectomorfismo
transforma bases canónicas en bases canónicas.  Recíprocamente si un
morfismo transforma una base canónica en otra base canónica
necesariamente es un isomorfismo y conserva la forma simpléctica.

\begin{propo}
  
  Sean $\Wa$ y $\Wa'$ dos formas simplécticas sobre un mismo espacio
  vectorial.  Existe un isomorfismo $\varphi$ que cumple
  $\varphi^*(\Wa)= \Wa'$.

\end{propo}

\dem

Construimos una base canónica para $\Wa$ y otra base canónica para
$\Wa'$.  La aplicación lineal que transforma la primera base en la
segunda es un isomorfismo y cumple el enunciado. \fin

\begin{cor}
  
  Todo grupo simpléctico es isomorfo al grupo simpléctico del espacio
  $\R^{2n}$ dotado de su estructura simpléctica estándar.

\end{cor}

Dado un espacio vectorial $E$, denotaremos por $\Omega(E)$ al conjunto
de todas las formas simplécticas que se pueden definir sobre $E$.
Este conjunto está contenido en el conjunto de formas de grado $2$
sobre $E$ que es un espacio vectorial.  Dada una base de $E$, las
formas de segundo grado se identifican con el conjunto de matrices
antisimétricas.  Una matriz o una forma es no degenerada si y solo si
su determinante (dada una base) es no nulo.  Esta condición nos dice
que $\Omega (E)$ es un abierto de un espacio vectorial y tiene una
estructura diferenciable canónica.

\begin{propo}
  
  Se tiene la igualdad
  $$
  \Omega(E)= \mathrm{Gl}(E)/Sp(E)
  $$

\end{propo}

\dem

Definimos una acción del grupo lineal en el conjunto $\Omega(E)$
mediante
$$
\begin{array}{ccc}
\mathrm{Gl}(E) \times \Omega(E) & \lto & \Omega(E) \\
(\varphi, \omega) & \lto & \varphi^*(\omega)
\end{array}
$$

Esta acción es transitiva por el corolario anterior.  El grupo de
isotropía de un elemento $\omega$ consiste en los isomorfismo que
cumplen $\varphi^*(\omega)= \omega$ que es precisamente el grupo
simpléctico asociado a $\omega$.  Como los grupos simplécticos
asociados a dos formas distintas son isomorfos podemos denotar dicho
grupo por $\mathrm{Sp}(E)$.  \fin


Vamos a dar una interpretación matricial del grupo $Sp(E)$.
Recordemos que por $J$ denotamos la matriz
$$
J=
\begin{pmatrix}
  0 & \Id_n \\
  -\Id_n & 0
\end{pmatrix}
$$

Dada una endomorfismo $\varphi: E \rightarrow E$ designamos su matriz
respecto a una base por la matriz $A$.  Si $\varphi$ es una isometría
se cumple
$$
\Wa(e,e') = \Wa(\varphi(e), \varphi(e'))
$$
que traducido a ecuaciones matriciales nos la fórmula
$$
AJA^t =J
$$

El grupo simpléctico se puede definir matricialmente como el conjunto
de matrices cuadradas de orden $2n$ que cumple la ecuación anterior.

Como todos los grupos simplécticos de los espacios de dimensión $2n$
son isomorfos, se acostumbra a denotar el grupo simpléctico como $\Sp
(2n)$, donde $2n$ es la dimensión del espacio.
\begin{propo}
  
  $\Sp(E)$ es un grupo de Lie.

\end{propo}

\dem

El grupo simpléctico es un subgrupo del grupo lineal.  En la
interpretación matricial del grupo simpléctico se observa que el
conjunto $\Sp(E)$ se obtiene igualando a constantes funciones
diferenciables.  Por lo tanto $\Sp(E)$ es un cerrado y además es
subgrupo.  Aplicando el teorema del subgrupo cerrado de Cartan
concluimos que el grupo simpléctico es un grupo de Lie.  \fin


En el problema \ref{pro:algebradelie} se calcula el álgebra de Lie de
este grupo y en el \ref{pro:propiedades_grupo} se dan algunas
propiedades grupales.

\section{Estructura compleja}\label{sec:compleja}

Si $E$ es un espacio vectorial complejo, el endomorfismo que consiste
en multiplicar por la unidad imaginaria cumple que su cuadrado es
igual al opuesto de la identidad.  La generalización de este hecho nos
da la

\begin{defi}
  
  Sea $E$ un espacio vectorial sobre el cuerpo $\R$.  Una {\sf
    estructura compleja} \index{estructura compleja} en $E$ es un
  endomorfismo $J: E \rightarrow E$ que cumple $J^2= -\Id$.

\end{defi}

Aplicando el determinante a la expresión $J^2= -\Id$ obtenemos que
$$
\det(J)^2= (-1)^{\dim(E)}
$$
lo que prueba que todo espacio con una estructura compleja tiene
dimensión par.

El ejemplo más elemental de estructura compleja lo proporciona el
conjunto $\C^n$ entendido como espacio vectorial sobre los reales.  En
$\C^n$ definimos $J(e) = ie$. Identificando $\R^{2n}$ con $\C^n$ la
matriz de $J$ es
$$
J_0=
\begin{pmatrix}
  0 & -\Id_n \\
  \Id_n & 0
\end{pmatrix}
$$

Todo espacio con una estructura compleja se puede dotar de una
estructura de espacio vectorial complejo.  Para ello definimos el
siguiente producto por elementos de $\C$
$$
(a+ib)\cdot e = a \cdot e + b \cdot J(e)
$$
Esto vuelve a demostrar que si un espacio posee una estructura
compleja, necesariamente es de dimensión par como espacio vectorial
real.

\begin{propo}
  
  Sea $E$ un espacio vectorial real de dimensión $2n$ y $J$ una
  estructura compleja.  Existen $n$ vectores $\{e_i\}$ tales que
  $\{e_i, J(e_i)\}$ forman una base de $E$.

\end{propo}

\dem

Con ayuda del endomorfismo $J$ se puede dotar a $E$ de una estructura
de espacio vectorial sobre $\C$ de dimensión $n$.  Sea $\{e_i\}$ una
base del espacio vectorial complejo.  Entonces los vectores $\{e_i,
J(e_i)\}$ forman una base del espacio vectorial real. \fin

Mediante $\mathrm{End}_\C(E)$ y $\mathrm{Gl}_\C(E)$ denotamos el
conjunto de endomorfismo e isomorfismos de $E$ con su estructura
compleja.  Todo endomorfismo complejo es a la vez un endomorfismo
real.  Para que un endomorfismo real sea complejo, basta que ``saque''
fuera la unidad imaginaria.
 
\begin{propo}
 
  Un endomorfismo $\varphi$ real es complejo si y solo si $\varphi$
  conmuta con $J$.
 
\end{propo}
 
\dem
 
Si $\varphi$ es una aplicación lineal compleja, verifica $\varphi(ie)=
i \varphi(e)$. Esta condición equivale a $\varphi J= J\varphi$.
 
\smallskip
 
Si $\varphi$ y $J$ conmutan, entonces $\varphi(ie)= i\varphi(e)$ para
todo vector $e \in E$.  Dado $z= a+bi$ entonces
$$
\varphi(ze)= \varphi(ae+ibe)= a \varphi(e)+ ib \varphi(e)=
z\varphi(e)
$$
y $\varphi$ es aplicación lineal compleja. \fin
 
 
 
 
\begin{cor}
 
  Se tiene la fórmula
  $$
  \mathrm{Gl}_\C(E)= \{\varphi \in \mathrm{Gl}(E) \text{ tales que
  } [J, \varphi]=0\}
  $$

\end{cor}
 
Matricialmente podemos suponer que $J$ viene dada por la matriz $J_0$.
Escribiendo en bloques de tamaño $n \times n$ la matriz de $\varphi$
$$
\begin{pmatrix}
  A & B \\
  C & D
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
  0 & \Id \\
  -\Id & 0
 \end{pmatrix}=
 \begin{pmatrix}
   0 & \Id \\
   -\Id & 0
 \end{pmatrix}
  \begin{pmatrix}
    A & B \\
    C & D
 \end{pmatrix}
 $$
 lo que implica que la matriz de $\varphi$ es de la forma
 $$
 \begin{pmatrix} A & B \\
   -B & A
 \end{pmatrix}
 $$
 
 A pesar de que sobre un mismo espacio vectorial pueden existir muchas
 estructuras complejas, todas son equivalentes en el siguiente
 sentido.
 
 \begin{cor}
 
   Sean $J_0$ y $J_1$ dos estructuras complejas sobre un mismo espacio
   vectorial real.  Existe un isomorfismo real que transforma $J_0$ en
   $J_1$.
 
\end{cor}
 
\dem
 
El endomorfismo $J_0$ transforma a $E$ en un espacio vectorial
complejo de dimensión $n$, siendo $2n$ la dimensión del espacio real.
Lo mismo sucede con~$J_1$.  Como dos espacios vectoriales complejos de
la misma dimensión son isomorfos, existe un isomorfismo\linebreak $ \varphi:E
\rightarrow E $ entre ambas estructuras complejas.  Este isomorfismo
es una aplicación lineal compleja (y por lo tanto real) y verifica la
igualdad $\varphi(ie)= i \varphi(e)$.  Teniendo en cuenta que una
multiplicación por $i$ deriva de $J_0$ y otra de $J_1$, se cumple
$\varphi(J_0(e))= J_1\varphi(e)$, lo que implica $\varphi J_0 =
J_1\varphi$. El endomorfismo $\varphi$ transforma una estructura
compleja en la otra. \fin

Esta proposición se puede trasladar a un lenguaje matricial.  Si $A$
es la matriz de $\varphi$, se cumple $A^{-1}J_0 A= J_1$.

  
\begin{cor}
  
  Todo espacio vectorial real $E$ dotado de una estructura compleja es
  isomorfo a $\R^{2n}$ dotado de su estructura compleja estandard.
  
\end{cor}

Denotemos por $J(E)$ el conjunto de todas las estructuras complejas
de~$E$.  Este conjunto adquiere una estructura topológica por ser un
subconjunto de $\mathrm{End}(E)$.

\begin{propo}
  
  El conjunto de estructuras complejas $J(E)$ se identifica con
  \linebreak $\mathrm{GL}(E)/\mathrm{Gl}_\C(E)$.
\end{propo}

\dem

Podemos considerar que el espacio vectorial es $\R^{2n}$ y trabajar en
la base estandard.  Definimos una acción de $\mathrm{Gl}(E)$ en el
espacio $J(\R^{2n})$
$$
\begin{array}{ccc}
\mathrm{Gl}(\R^{2n}) \times J(\R^{2n}) & \lto & J(\R^{2n}) \\
(\varphi, J) & \lto & \varphi^{-1} J \varphi
\end{array}
$$
Los resultados anteriores nos dice que la acción es transitiva.
Consideramos una estructura compleja, por ejemplo la estandard, y
calculamos su grupo de isotropía.  Los elementos del grupo de
isotropía son exactamente aquellos isomorfismos que conmutan con $J$ y
por lo tanto son elementos del grupo $\mathrm{Gl}_\C(\R^{2n})$. \fin

Como el grupo lineal real tiene dos componentes conexas (las dos
orientaciones), el espacio cociente también tiene dos componentes
conexas.
 
 
\section{Estructuras complejas compatibles}

En un espacio vectorial pueden existir muchas estructuras complejas.
A nosotros nos interesan las que estén de algún modo relacionadas con
la estructura simpléctica.

\begin{defi}
  
  Sea $(E,\Wa)$ un espacio simpléctico.  Una estructura compleja $J$
  es {\sf compatible} \index{compatible} con la estructura
  simpléctica, si $J$ es un isomorfismo simpléctico.

\end{defi}


Un espacio vectorial simpléctico puede admitir muchas estructuras
complejas compatibles. La unicidad no puede ser demostrada, pero si su
existencia.

\begin{propo}\label{propo:compleja}
  
  Todo espacio simpléctico no singular sobre los reales admite una
  estructura compleja compatible.

\end{propo}

\dem

Sea $\{q_1, \cdots, q_n, p_1, \cdots ,p_n\}$ una base canónica.
Definimos $J : E \rightarrow E$ mediante su actuación sobre la base
$$
J(q_i)= p_i, \quad J(p_i)= - q_i
$$
$J$ es un isomorfismo y cumple $J^2= -\Id$ pues esta ecuación es
válida para todos los elementos de la base.

La base $\{J(p_i), J(q_i)\}$ es también base canónica y $J$ es un
isomorfismo simpléctico. \fin

El problema de esta construcción es que claramente depende de la base
tomada. Sin embargo se pueden construir estructuras complejas
siguiendo otros métodos.

Sea $E$ un espacio vectorial simpléctico y $g$ una métrica euclídea
arbitraria.  Con ayuda de $g$ vamos a construir una estructura
compleja $J$.

Como $g$ es euclídea, existe un único operador lineal $A$ que cumple
la identidad
$$
g(A(e),f)= \Wa(e,f)
$$
para todo par de vectores. Calculemos el adjunto de $A$.
$$
g(A^*(e),f) = g(e, A(f))= g(A(f),e)= \Wa(f,e)= g (-A(e),f)
$$

Tenemos que $A^*=-A$. Si $A$ cumple $A^2= -\Id$ hemos terminado.  En
caso contrario le aplicamos a $A$ la descomposición polar que pasamos
a describir.



Podemos escribir, de modo único, $A= RJ$ donde $R$ es un operador
autoadjunto definido positivo y $J$ es ortogonal.  Calculamos el
adjunto de la descomposición polar
$$
-A=A^*=J^*R^*= J^{-1}R
$$
por ser $R$ autoadjunto y $J$ ortogonal. Deducimos que $R= -JA$ y
por otra parte ya sabíamos que $R= $


\section{Estructura compleja y producto escalar}

Un espacio simpléctico y con estructura compleja, posee una forma
bilineal simétrica asociada.

\begin{propo}
  
  La aplicación
  $$
\begin{array}{rccc}
g:& E \times E & \lto & \R \\
 & (e,f) & \lto & \Wa(e,J(f))
\end{array}
$$
es una forma bilineal simétrica.

\end{propo}

La forma simétrica $g$ depende tanto de la estructura simpléctica como
de la estructura compleja.  Cualquier cambio en alguna de ellas,
implica un cambio en $g$.

\bigskip

\noindent{\bf Propiedades.}

\begin{itemize}
  
\item La aplicación $g$ es no degenerada, debido a que $J$ es un
  isomorfismo.  Con ayuda de $g$ podemos definir una aplicación de $E$
  en su dual, que llamaremos polaridad asociada a $g$.  Se define como
  $p_g(e)= i_eg$.
  
\item El endomorfismo $J$ es una isometría respecto al producto
  escalar $g$.
  
\item En general esta forma tiene signatura, pero todo espacio
  simpléctico tiene una estructura compleja compatible que hace que
  $g$ sea un producto euclídeo.  En realidad la estructura que hemos
  construido en la proposición \ref{propo:compleja} da lugar a una
  estructura euclídea.

\end{itemize}


Como hemos visto, a partir de $\Wa$ y de $J$ podemos construir $g$.
En general conociendo un par de datos de la terna $(\Wa, \, J, \, g)$
podemos reconstruir la estructura desconocida.

\begin{propo}
  
  Se cumplen las siguientes igualdades:

\begin{itemize}
  
\item $g(e,f)= \Wa(e, J(f))$.
  
\item $\Wa(e,f)= -g(e, J(f))$.
  
\item $J= -{p_{\Wa}}^{-1}p_g$.

\end{itemize}

\end{propo}

\dem

La primera es justamente la definición de $g$.  Para probar la segunda
basta utilizar que $J$ es una isometría
$$
\Wa(e,f)= \Wa(J(e), J(f))= g(J(e), f)= g(J^2(e), J(f))= -g(e, J(f))
$$

El operador $-{p_{\Wa}}^{-1}p_g$ cumple
$$
\Wa (-{p_{\Wa}}^{-1}p_g(e), f)= -p_{\Wa}({p_{\Wa}}^{-1}p_g(e))
(f)=- p_g(e)(f)= -g(e,f)
$$
que también lo verifica el operador $J$.  Como la métrica es no
degenerada ambos operadores deben coincidir.  \fin

Hemos visto en la sección \ref{sec:definicion} que todo espacio
hermítico tiene asociado una métrica simpléctica.  Es la parte
imaginaria del producto hermítico. En realidad este ejemplo engloba a
todos los casos, pues toda estructura simpléctica es en realidad la
parte imaginaria de una estructura hermítica (salvo un signo).

Sea $J$ una estructura compleja de tal forma que $g$ sea un producto
euclídeo. El producto escalar hermítico sobre un espacio simpléctico
se define como
$$
\escalar{e}{f}= g(e,f)- i \Wa(e,f)
$$
Las condiciones que definen un producto hermítico se verifican
fácilmente.  Además la metrica es definida positiva por ser $g$
euclídeo.  Si el producto escalar $g$ tiene signatura, el producto
hermítico tiene también la misma signatura.

\section*{Problemas}
\addcontentsline{toc}{section}{Problemas}

\begin{pro}
  
  Sea $(E, \Omega_2)$ una geometría y $\{e_1, \dots, e_n\}$ una base.
  La matriz de $\Omega_2$ en la base dada es la matriz cuadrada que
  tiene por componentes
  $$
  \omega_{ij}= \Omega_2(e_i,e_j)
  $$
  Esta matriz es antisimétrica.

\end{pro}

\begin{pro}
  
  Una matriz antisimétrica en dimensión impar tiene necesariamente
  determinante nulo.

\end{pro}


\begin{pro}
  
  Dada una geometría $(E, \Omega_2)$ construimos otra geometría sobre
  el mismo espacio vectorial.  Dicha geometría la denotaremos por
  $\Omega_2^t$ y diremos que es la traspuesta de $\Omega_2$.  Se
  define por la fórmula
  $$
  \Omega_2^t(e,f)= \Omega_2(f,e)
  $$
  Relacionar las matrices de $\Omega_2$ y de $\Omega_2^t$
  construidas sobre una misma base.

\end{pro}

\begin{pro}
  
  Sea $(E,J)$ una estructura compleja. Un subespacio real $V$ que
  cumpla $J(V) \subset V$ es también un subespacio complejo.  Si $V$
  es un subespacio complejo, entonces es un subespacio real y cumple
  que $J(V) \subset V$.


\end{pro}


\begin{pro}
  
  Sea $\{e_i\}$ una base de $E$ y sea $\{\alpha_i\}$ la base dual,
  definida por las relaciones $\alpha_i(e_j)= \delta_{ij}$.  La matriz
  de la polaridad entre la base $\{e_i\}$ y su dual coindice con la
  matriz de $\Omega_2$ en la base $\{e_i\}$.

\end{pro}

\begin{pro}
  
  Si el espacio es de dimensión finita, son equivalentes:

\begin{itemize}
  
\item La polaridad es inyectiva.
  
\item La polaridad es un isomorfismo.
  
\item La matriz de $\Omega_2$ en una base es no singular.

\end{itemize}

\end{pro}



\begin{pro}
  
  Sea $(E,\Wa)$ una geometría no singular de dimensión $2n$.

\begin{itemize}
  
\item Si denotamos $(\Wa)^n = \Wa\,\, \wedge \stackrel{n)}{\cdots}
  \wedge \,\,\Wa$, probar que $\Wa^n$ es un elemento de volumen.

  
\item Encontrar la expresión de $(\Wa)^n$ en función de la base
  canónica.  Esto explica que normalmente se tome como elemento de
  volumen de una variedad simpléctica
  $$
  \omega_n= \frac{(-1)^{[n/2]}}{n!} \cdot(\wa)^n
  $$
  
\item Probar que toda isometría conserva el elemento de volumen.
  Concluir que toda isometría tiene determinante unidad.  Esta es una
  versión reducida del {\sf teorema de Lioville} \index{teorema!de
    Liouville} de la mecánica clásica.

\end{itemize}

\end{pro}



\begin{pro}
  
  Dada una geometría singular, sea $r$ el mayor número tal que
  $(\Wa)^r \neq 0$.  Ver la relación de dicho número con el rango de
  la geometría.

\end{pro}


\begin{pro}
  
  Si la geometría es no singular, demostrar las afirmaciones:

\begin{itemize}
  
\item $(V^\perp)^\perp = V$.
  
\item $\dim (V) + \dim (V^\perp)= \dim (E)$.
  
\item $V^\perp \cap V'^\perp = (V+V')^\perp$.
  
\item $( V \cap V')^\perp = V^\perp + V'^\perp$.

\end{itemize}

\end{pro}

\begin{pro}\label{pro:planohiperbolico}
  
  Un plano es hiperbólico si y solo si posee un pareja hiperbólica.
  Todos los planos hiperbólicos son isométricos.

\end{pro}

\begin{pro}
  
  Demostrar que todo espacio vectorial sobre un cuerpo $k$ de
  dimensión par admite una estructura simpléctica no singular.

\end{pro}

\begin{pro}
  
  Sean $\Wa$ y $\Wa'$ dos métricas no singulares sobre un mismo
  espacio vectorial~$E$.  Demostrar que existe un automorfismo
  $\varphi: E \rightarrow E$ que cumple $\varphi^*(\Wa) = \Wa'$. Así,
  las estructuras simplécticas sobre un espacio vectorial son únicas
  salvo isomorfismos.

\end{pro}

\begin{pro}
  
  Sea $\{q_1,\dots,q_n,p_1, \dots, p_n\}$ una base simpléctica.

\begin{itemize}
  
\item Demostrar que $V=<q_1,\dots,q_k,p_1, \dots, p_k>$ es un
  subespacio no singular.  Todo subespacio no singular se puede
  obtener de este modo, eligiendo convenientemente la base
  simpléctica.
  
\item $V=<p_1, \dots, p_k>$ y $V'=<q_1,\dots,q_k>$ son subespacios
  isótropos.
  
\item $V=<p_1, \dots, p_n>$ y $V'=<q_1,\dots,q_n>$ son subespacios
  lagrangianos.
  
\item Demostrar que toda geometría es isomorfa a la suma directa de
  dos sub\-espacios lagrangianos.  Probar que toda geometría
  simpléctica es isomorfa a $E \times E^*$ donde $E$ es un subespacio
  lagrangiano.

\end{itemize}

\end{pro}

\begin{pro}
  
  Matricialmente el producto de dos vectores, en una base canónica, se
  calcula con la fórmula
  $$
  \Wa(e,f) = e^t \cdot J \cdot f
  $$

\end{pro}


\begin{pro}\label{pro:algebradelie}
  
  Sea $(E, \Wa)$ una geometría no singular.  Un endomorfismo $\varphi:
  E \rightarrow E$ es {\sf infinitesimalmente simpléctico}
  \index{endormorfismo!infinitesimalmente simpléctico} si cumple
  $$
  \Wa (\varphi(e),e') = \Wa( e, \varphi(e'))
  $$
  Denotamos por $\mathfrak{sp}(E)$ al conjunto de todos los
  endomorfismos infinitesimalmente simplécticos de la geometría.

\begin{itemize}
  
\item $\mathfrak{sp}(E)$ es una subálgebra de Lie de $\End(E)$.
  
\item Matricialmente este subálgebra es
  $$
  \mathfrak{sp}(E)=\{u \in \End(E) \text{ tales que } u^tJ+Ju=0 \}
  $$
  
\item Un endomorfismo $T \in \mathfrak{sp}(E)$ si y solo si $e^T \in
  \Sp(E)$.
  
\item $\mathfrak{sp}(E)$ es el álgebra de Lie del grupo simpléctico.
  
\item Si escribimos la matriz en forma de bloques de tamaño $n$
  $$
  u=
\begin{pmatrix}
  A& B \\
  C & D
\end{pmatrix}
$$
demostrar que $D= - A^t$ y que $C$ y $D$ son simétricas.

\item Encontrar la dimensión del álgebra de Lie $\mathfrak{sp}(2n)$.

\end{itemize}

\end{pro}

\begin{pro}
  
  Sea $E$ un $k$-espacio vectorial dotado de una métrica simétrica y
  no degenerada.  Denotamos por $\langle e ,e' \rangle$ a dicho
  producto escalar.  La polaridad asociada a este producto escalar
  establece un isomorfismo de $E$ con su dual~$E^*$.

\begin{itemize}

  
\item Demostrar que sobre $E \times E$ existe un estructura de espacio
  simpléctico dada por la fórmula
  $$
  \Wa((e_1,e_2),(f_1,f_2))= \escalar{f_2}{e_1}- \escalar{f_1}{e_2}
  $$

  
\item Relacionar la estructura construida con la estructura canónica
  que tiene el espacio $E \times E^*$.

\end{itemize}

\end{pro}



\begin{pro}\label{pro:propiedades_grupo}
  
  El grupo simpléctico actua de modo {\sf transitivo}
  \index{transitivo} sobre el conjunto $E-\{0\}$.

\begin{itemize}
  
\item Demostrar que dados dos vectores $e, f$ no nulos, existe un
  isomorfismo simpléc\-tico $\varphi$ que cumple
  $$
  \varphi(e) =f
  $$
  
\item Dados dos subespacios isótropos de la misma dimensión, demostrar
  que existe un isomorfismo simpléctico que transforma uno en el otro.
  
\item Demostrar lo mismo para otro tipo de subespacios.

\end{itemize}

\end{pro}


\begin{pro} Son ciertas las afirmaciones:

\begin{itemize}
  
\item $V $ es no singular si y solo si $V \cap V^\perp=0$. Entonces
  $E= V \oplus V^\perp$.
  
\item $V$ es no singular si y solo si $V^\perp$ es no singular.
  
\item $V$ es isótropo si y solo si $V \subset V^\perp$.  Su dimensión
  siempre es menor o igual que la mitad de la dimensión de la
  geometría.
  
\item $V$ es lagrangiano si y solo si es isótropo y su dimensión es la
  mitad de la dimensión de la geometría.


\end{itemize}

\end{pro}

\begin{pro}
  
  Tomando como analogía la composición de isomorfismos simplécticos
  definir la composición de relaciones canónicas lineales.

\end{pro}

\end{document}